<?xml-model href="schema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<poem>
<title language="german">Die Aeneis</title>
<writer>Vergil</writer>
    
    <!--BOOK 1 LINES 195-209-->
    <book number="1">
    <excerpt subject="speech">
        <body>
            <line num="195">Dann auch den <noun case="acc">Wein</noun>, <noun case="acc">den</noun> in <noun case="acc">Krügen</noun> <verb kind="main" tense="past" aspect="simple" mood="indicative" voice="active" address="impersonal">gefüllt</verb> der gute <name nametype="name" case="nom">Akestes</name></line>
            <line num="196">Am trinakrischen <noun case="dat">Strande</noun>, der <noun case="nom">Held</noun>, <noun case="acc">den</noun> <sound_device device="alliteration"><noun case="nom">Scheidenden</noun> <verb kind="main" tense="past" aspect="simple" mood="indicative" voice="active" address="personal">schenkte</verb></sound_device>,</line>
            <line num="197"><noun case="acc">Ihn</noun> auch <verb kind="main" tense="present" aspect="simple" mood="indicative" voice="active" address="personal">teilt</verb> <noun pronoun="3s" case="nom">er</noun> und <verb kind="main" tense="present" aspect="simple" mood="indicative" voice="active" address="personal">sänftigt</verb> so die bekümmerten <noun case="acc">Herzen</noun>:</line>            
            <line num="198">"Teure <noun case="nom">Gefährten</noun> - <noun case="nom" pronoun="1p">wir</noun> <verb kind="main" tense="present" aspect="simple" mood="indicative" voice="active" address="personal">sind</verb> ja nicht unkundig im <noun case="dat">Leiden</noun> –</line>
            <line num="199"><noun case="nom" pronoun="2p">Ihr</noun>, <noun case="nom">die</noun> <noun possessive="possessor">ihr</noun> <noun possessive="possessee" case="acc">Schlimmres</noun> <verb kind="main" tense="present" aspect="simple" mood="indicative" voice="active" address="personal">erlebt</verb>, ein <noun case="nom">Gott</noun> <verb kind="aux" tense="future" aspect="simple" mood="indicative" voice="active" address="personal">wird</verb> <noun case="acc">dieses</noun> auch <verb kind="main" address="impersonal">enden</verb>.</line>
            <line num="200"><noun case="nom" pronoun="2p">Ihr</noun> <verb kind="aux" aspect="perfect" mood="indicative" voice="active" address="personal">seid</verb> <name nametype="name" possessive="possessor">Skyllas</name> <noun possessive="possessee" case="dat">Wut</noun> und den lärmdurchschütterten <noun case="dat">Riffen</noun></line>
            <line num="201"><verb kind="prefix">Nahe</verb> <verb kind="main" tense="present" address="impersonal">gekommen</verb>, <noun pronoun="2p" case="nom">ihr</noun> <verb kind="aux" aspect="perfect" mood="indicative" voice="active" address="personal">habt</verb> die kyklopische <noun case="acc">Felsenbehausung</noun></line>
            <line num="202"><verb kind="prefix">Kennen</verb> <verb kind="main" tense="present" address="impersonal">gelernt</verb>. <verb kind="main" mood="imperative" voice="active" address="personal">Fasst</verb> wiederum <noun case="acc">Mut</noun>, <verb kind="main" mood="imperative" voice="active" address="personal">lasst</verb> <verb kind="prefix">ab</verb> von der trüben</line>
            <line num="203"><noun case="dat">Furcht</noun>. Vielleicht <verb kind="aux" tense="future" aspect="simple" mood="indicative" voice="active" address="personal">wird</verb> einst die <noun case="nom">Erinnrung</noun> daran <noun pronoun="2p" case="dat">euch</noun> <verb kind="main" address="impersonal">ergötzen</verb>.</line>
            <line num="204">Durch manch <noun case="nom">Wechselgeschick</noun>, durch bedrängter <noun case="acc">Entscheidungen</noun> viele</line>
            <line num="205"><verb kind="main" tense="present" aspect="simple" mood="indicative" voice="active" address="personal">Ziehen</verb> nach <noun case="dat">Latium</noun> <noun pronoun="1p" case="nom">wir</noun>, wo das <noun case="nom">Schicksal</noun> ruhige <noun case="acc">Sitze</noun></line>
            <line num="206">Sicher <verb kind="main" tense="present" aspect="simple" mood="indicative" voice="active" address="personal">verheißt</verb>. Dort <verb kind="modal" mood="indicative" voice="active" address="personal">darf</verb> von neuem sich <noun case="nom">Troia</noun> <verb kind="main" address="impersonal">erheben</verb>.</line>
            <line num="207"><verb kind="main" mood="imperative" voice="active" address="personal">Macht</verb> <noun case="reflexive" pronoun="2p">euch</noun> hart und <verb kind="main" mood="imperative" voice="active" address="personal">erhaltet</verb> <noun case="reflexive" pronoun="2p">euch</noun> selbst für bessere <noun case="acc">Zeiten</noun>!"</line>
            
            <line num="208">Also <verb kind="main" tense="present" aspect="simple" mood="indicative" voice="active" address="personal">lautet</verb> <noun possessive="possessor">sein</noun> <noun possessive="possessee" case="nom">Wort</noun>, und siech von unsäglichem <noun case="dat">Kummer</noun></line>
            <line num="209"><verb kind="main" tense="present" aspect="simple" mood="indicative" voice="active" address="personal">Zeigt</verb> <noun case="nom" pronoun="3s">er</noun> <noun case="acc">Hoffnung</noun> im <noun case="dat">Blick</noun>; tief <verb kind="main" tense="present" aspect="simple" mood="indicative" voice="active" address="personal">birgt</verb> <noun pronoun="3s" case="nom">er</noun> den <noun case="acc">Schmerz</noun> in dem <noun case="dat">Busen</noun>.</line>
        </body>
    </excerpt>
    </book>
    
    <!--BOOK 2 LINES 199-233-->
    <book number="2">
        <excerpt subject="snakes">
            <body>
                <line  num="199">Etwas <noun case="nom">Größres</noun> jedoch - und um vieles entsetzlicher - <verb kind="main" tense="present" aspect="simple" mood="indicative" voice="active" address="personal">zeigt</verb> jetzt</line>
                <line num="200">Uns Unglücklichen sich und verwirrt die erschrockenen Herzen.</line>
                <line  num="201">Priester Neptuns durch das Los, ist eben Laokoon tätig,</line>
                <line  num="202">Einen gewaltigen Stier am Festaltare zu schlachten.</line>
                <line  num="203">Siehe, da wälzt von Tenedos sich durch die ruhige Tiefe</line>
                <line  num="204">- Schaudernd erzähl ich's - ein Paar von Schlangen in furchtbaren Kreisen,</line>
                <line num="205">Über der Meerflut Rücken vereint hersteuernd zur Küste.</line>
                <line num="206">Hoch durch die Brandung erhebt sich die Brust, und die blutigen Mähnen</line>
                <line num="207">Ragen empor aus den Wogen, dahinter dann schleppt sich der andre</line>
                <line num="208">Teil durch das Meer, unermesslich den Leib in Windungen schlingend.</line>
                <line num="209">Rauschen ertönt aus der schäumenden Flut; schon sind sie am Lande,</line>
                <line num="210">Und mit brennenden Augen, von Blut und Feuer durchschossen,</line>
                <line num="211">Recken aus zischendem Schlund sie die leckenden, zitternden Zungen.</line>
                <line num="212">Bleich bei der Schau zerstäuben wir rings. Sie, sicheren Schwunges,</line>
                <line num="213">Greifen Laokoon an; und die schmächtigen Leiber der beiden</line>
                <line num="214">Söhnlein umringelt zuerst das Gewürm mit verschlungenem Knoten,</line>
                <line num="215">Und mit grimmigem Biss zernagt es die Glieder der Armen.</line>
                <line num="216">Drauf, da er selbst zum Beistand eilt mit erhobener Waffe,</line>
                
                <line num="217">Fassen sie ihn und schnüren ihn ein mit furchtbaren Schlingen.</line>
                <line num="218">Zweimal umwickeln den Leib, zweimal umringeln den Hals sie</line>
                <line num="219">Ihm mit dem Schuppengewind, und es bäumt sich ihr Nacken und Haupt hoch.</line>
                <line num="220">Jener bemüht sich der Knoten Gewirr mit den Händen zu trennen;</line>
                <line num="221">Geifer und schwärzliches Gift umströmt ihm die heiligen Binden;</line>
                <line num="222">Grässlich ertönt sein Jammergeschrei empor zu den Sternen,</line>
                <line num="223">Gleich dem Gebrülle des Stiers, wenn verwundet er von dem Altar flieht</line>
                <line num="224">Und von dem Nacken das Beil, das schwankend geführte, sich schüttelt.</line>
                <line num="225">Aber das Zwillingsgewürm schlüpft flüchtig hinauf zu des Tempels</line>
                <line num="226">Höhn, zu der grimmen Tritonia Burg, wo unter der Göttin</line>
                <line num="227">Füßen es still sich verbirgt und unter dem Rande des Schildes.</line>
                <line num="228">Jeglicher Busen erbebt; es durchdringt ein nimmer gekannter</line>
                <line num="229">Schrecken das Volk. Man sagt, Laokoon habe den Frevel,</line>
                <line num="230">Wie er verdienet, gebüßt, da das heilige Holz mit dem Spieß er</line>
                <line num="231">Schädigte, da er den Leib mit frevelnder Lanze durchbohrte.</line>
                <line num="232">Laut heischt alles, das Bild zum Sitze der Göttin zu führen</line>
                <line num="233">Und sie um Gnade zu flehn.</line>
            </body>
        </excerpt>
    </book>
    
    BOOK 4 LINES 672-705
    Außer sich hört es die Schwester; erschreckt, in hastigem Laufe,
    Stürzt, das Gesicht zerfleischend, die Brust mit den Fäusten zerschlagend,
    Durch das Gedränge sie hin und ruft der Verscheidenden Namen:
    "War das, Schwester, dein Plan? Mich also wolltest du täuschen?
    Dies hat der Holzstoß mir, die Altär' und das Feuer bedeutet?
    Oh, was klag ich, Verlassne, zuerst? Als Todesgefährtin
    Hast du die Schwester verschmäht? O hätt'st du mich zu dir gerufen!
    Wären wir beide vereint von einerlei Wunde gefallen!
    Selbst mit den Händen noch häuft ich den Bau, rief selbst zu der Heimat
    Göttern, damit nun so, Grausame, du ohne mich lägest!
    Schwester, dich selbst und mich und das Volk und die tyrischen Väter
    Tötetest du und die eigene Stadt. Gebt Wasser, die Wunden
    Abzuwaschen! Umschwebt sie ein irrender Hauch noch im Scheiden,
    Küss ich ihn fort." So redend, erklomm sie die ragenden Stufen.
    Sanft am Busen umhegt sie die kaum noch atmende Schwester
    Seufzend und trocknet mit ihrem Gewand ihr das starrende Blut ab.
    Jene bemüht sich den sinkenden Blick zu erheben; doch schwindet
    Wieder die Kraft; es zischt in der Brust ihr die klaffende Wunde.
    Dreimal richtet sie sich empor und stützt auf den Arm sich;
    Dreimal stürzt sie zurück auf den Pfühl; mit irrenden Augen
    Sucht sie am Himmel nach Licht und seufzt, da den Schimmer sie wahrnimmt.
    Und die allmächtige Iuno, gerührt durch die Qualen des Todes
    Und durch den dauernden Schmerz, schickt Iris jetzt vom Olympos,
    Dass sie den ringenden Geist und der Glieder Verbindung ihr löse.
    Denn da nicht durch Geschick sie den Tod litt noch durch Verschuldung,
    Sondern durch plötzliche Wut vor der Zeit elendiglich umkam,
    Hatte Proserpina ihr noch nicht vom Scheitel die blonde
    Locke geraubt und ihr Haupt zum stygischen Orkus verurteilt.
    Drum vom Himmel herab auf safranfarbigen Flügeln
    Schwang, von der Sonne bestrahlt, sich die tauige Iris in tausend
    Schillernder Farben Geleit und stand ihr zu Häupten: "Die Locke
    Bring auf Befehl ich als Opfer dem Dis, dich lös ich vom Körper."
    Sprach's und schor mit der Rechten das Haar. Da schwand ihr die Wärme
    Gänzlich sogleich, und das Leben entwich und zerstob in die Lüfte.
</poem>